芬蘭總理倡四天工作周 香港工時保障落後於人

芬蘭總理馬林（Sanna Marin）早前以34歲之齡成為世界最年輕國家領袖，成一時國際佳話。雖然其「最年輕」地位快將由再度出任奧地利總理、33歲的庫爾茨（Sebastian Kurz）取代，不過馬林未有因此而消失於國際傳媒之鎂光燈下。此名出身於中間偏左社會民主黨黨的新科總理，近日建議四天工作周，令其再引起關注。

芬蘭現時實行五天工作周，每天工作八小時，平均每周工作40小時。該國早於1996年更立法，容許大部份勞工自行調整工時，最多可比僱主要求之工時工作多或少三小時。對於世界其他國家的「打工仔」，這是可望而不可即的歎羨。如今馬林領導之社會民主黨鼓勵進一步縮減工時，每周工作日減一天變為四天、每日工時減兩小時變為六小時，每周平均工時為24小時，縮減近一半。雖然非於國會內立法推動，但馬林表示，人民值得擁有更多時間放於家人、愛人、嗜好或文化等其他領域，為國民的工作生涯踏出新一步。

四天工作微軟效率升四成

事實上馬林的四天工作周建議非甚麼破天荒之創舉，鄰國瑞典於幾年前亦試行過每天工作六小時。英國工黨去年大選前亦提出，一旦執政將會於十年內推行32小時工作周。法國早於2000年已將每周工時由39小時縮減至35小時。而於私人企業中實行四天工作周之例子亦不勝枚舉，新西蘭小型金融服務公司Perpetual Guardian早在2018年已經試行。愛爾蘭人力資源公司ICE發現推行四天工作周後，員工工作習慣顯著改變，減少小休並檢查社交媒體。微軟於日本之分公司亦於去年中開始實行四天工作周，並發現員工之生產力提升近40%，員工不再需要被迫發放無聊電郵、出席無意義會議，令該政策深受年輕人歡迎。

英國亨利商學院一項調查發現，77%員工稱四天工作周令其生活質素大幅提升。瑞典引入六小時工作日後，護士變得更健康、更快樂、更有活力。誠然，與其要困在公司無聊「扮工」，若家長可花這些時間照顧小孩、情人可陪伴另一半、其他員工亦可以發掘其興趣、持續進修、做運動、參加社區活動、與社會其他群體交流，對於國民之身心健康都是百利而無一害，亦可為下一代提供更多照料及家庭教育，對於國家未來的主人翁的身心建設亦有所裨益。而且縮減工時亦有利自然環境，由於員工毋須再頻密上班，亦會減低交通運輸帶來之碳排放，亦會減少上班時用膳所製造之塑膠外賣飯盒、咖啡杯或廚具。

香港超時工作嚴重

自工業革命起，人類之工作時數已逐漸遞減。以美國為例，勞工之每周工時由19世紀中葉的近70小時大幅下降至20世紀初的約50小時。勞工工時在戰後停留於每周40小時，卻自此一直停滯不前。相反，經濟政策研究所發現美國勞工開始用更長之工時賺取同等之工資，1979年美國勞工之時薪中位數為16.36美元，調整通脹等因素後2015年卻只有17.33美元，此意味着美國人需要工作更長時間以維持其生活水平，令中低下階層之負擔不斷上升。然而同時間美國人均生產總值在戰後急升，其經濟發展累積之大量財富未有回饋中低下階層，此也導致貧富懸殊日益嚴重，中產階層愈漸萎縮，社會朝向M型社會亦令政治轉趨兩極，社會愈加不穩，政局因而動盪。要解決此問題之癥結除了要在工資增長停滯上落手外，亦有賴工時相輔相成。

英國智庫新經濟基金會建議21小時工作周，並指縮減工作時數將可緩和失業、碳排放、生活質素不佳、經濟不平等、工作過勞、家庭照顧、空餘時間不足等不同層面之問題。西方已發展國家近年亦積極推動縮減工時，其中法國人平均每周工作30小時、荷蘭人27小時、德國人25.6小時，皆是行風氣之先。香港人均生產總值雖然跟以上先進國家並駕齊驅，每周工作時數於2018年仍有44.3之高，五名勞工之中便有一人平均每天工作11小時，平均每周工作55小時。瑞銀2016年調查發現，香港人於71個國際城市中工作時數最長。坊間要求標準工時之聲音已經歷時多年，政府更於2013年成立標準工時委員會，然而經過七年時間仍是只聞樓梯響。芬蘭的四周工作天對香港的「打工仔」或許太過遙遠，但一個合理之工時標準應是近400萬名「打工仔」值得擁有。

華人社會都係閪架啦

香港人本身就好撚鍾意番工
隨時第五日 自己再搵工番

香港僱主表示需要六日
夠鐘收工唔代表你可以準時收工

香港人奴性好重，夠鐘做晒嘢都on99坐喺Office

獅子山精神

我都試過
上司唔走同個同事搞好所有野都唔敢走

四天工作周真係好正

笑撚左

咁唔同啵 有第份糧出

架仔先最仆街
收左工仲要你去陪老屎忽/上司老細飲酒

講到香港政府唔做野咁
係保障target唔同
可以保障公司財團將打工仔既每一分每一秒都揸乾揸淨
連八號波都睇住個辦公時間黎掛 你重想有咩保障

港奴會自己帶頭話唔可行

日韓都係咁
On9到

香港政府提倡七天工作

D 腦細又搬馬雲套996 出黎嫁啦
淨係要求員工996
自己就成日返工時間去開房

港奴會話六天工作天係最好
最好冇假放

8號風球
紅日都要返工
港奴一定會最贊成

On9

香港人呢d天生賤種俾人壓搾都唔識反抗。
反正我一週返20小時就算了

講真四天工作週真係好合理
應該放星期六日再加一日flexible off可以搞銀行野/屋企野

四日太多

四日真係最理想嘅時間

香港七天工作

算鳩數啦

根本香港班垃圾要靠「長工時 , 自願 OT 」去扮撚哂好多哂野
然後個畸形社會就「褒獎」依個行為, 仲常規化左佢

但其實實情係 佢地做野無規劃, 無遠見, 做一步先諗一步, 生產效率低先要用額外時間去完成個 Tasks

因為 北歐國家 , 啲人既人類發展指數極高
一堆聰明既人圍埋 就諗到

其實做野 只要有完善規劃
就可以減少好多不必要既「返工」時間
所以先進化到得出 4 天工作既共識

5 天, 5.5 天 , 6 天 工作 根本唔只係「奴性」既問題

其實最重要係到底依家在位既 50 60 70 後
係咪聰明人 , 如果佢地係聰明既, 就會產生到個共識出嚟

但好明顯, 佢地班死廢老廢中都係無料之中
管理能力極低

所以外國文化藝術發展遠超香港，就係人多左時間去感覺生活，自然有好作品。

有多啲時間去慢慢享受生活

邊似得香港又逼又急又多負能量

你知我知佢地都知
香港一直既競爭力，都只係血汗office
用OT黎渣取盡員工每分每秒既精力，用完如condom即棄
美其名「公司決定」，事實上公司係件死物點去決定野？公司邊個個高層既決定都唔敢講，班所謂高層要求人做既野，佢地通通自己都做唔到。

連標準工時都冇

呢d時府堆賤種藍絲同垃圾政府又唔會話如果係外國點點點

芬蘭好似冇最低工資,工時又咁少,啲人點樣食飯？

香港有齊啊 咁點啊 仲慘撚過落地獄啊

芬蘭

香港一日係廿蚊張呢d老而不死既人話事 香港人都要做奴隸

香港仲係一街要返6日既工

our benefits:

6 working day with 1 day off
1 hr lunch time
7days al
free water and air con

竟然無圖

香港人打風未落波已經狗衝去返工

如果返四日工 但人工*0.8制唔制
：狗沖
：不了

利申：制

依個post會唔會有人入黎講唔返工邊有錢
睇你都係屋企人養唔洗返工

到時有一班手停口停既人出黎屌架啦港奴最鐘意返工最好唔洗放假 老左仲可以屌細既 我舊時做野都無假放 呢加d後生唔捱得苦

點解人地D高官可以三四十歲

香港七八十歲仲要再出發

香港人淨係得番工嫁炸，又無興趣無文化氣息，
做開奴隸果班，除咗番工，放假係on99無野做

鬼叫我地60歲係中年
咪要一星期返6日

啲鬼佬咁唔捱得真係廢

香港100年來有冇可能實現到

鬼叫唔小心入咗香港server 咩

咩黎

我覺得四日返工可以刺激啲人專心啲做嘢，每日一定要喺限時內做好要做嘅嘢，放咗工就唔使再諗返工嘅嘢

支持四天工作週 每週平均30工時 最低工資70蚊

呢個真 你做完即刻走仲話你「早走」成班係度pokemon go 吹水食野，就係唔走，痴9線

2個人做一個人既野，11小時完成6小時可完成既野

最高工資 $37.5/HR
最低工時12hr/day

因為外國人對於做唔做到野係睇成果 而唔係睇門面野

朝9晚9做6日

work from home先發現，其實一星期返24個鐘真係咩都夠哂

因為佢哋食鹽多過你食米

成日聽到呢句心諗幾時腎衰竭

直頭on9啦 我上司試過話我準時走佢試過想搵我先知我收左工叫我留夜d

屌佢啦

其實公司有賺添啦 四日output跟本同五日冇太大分別 但直接cut cost 兩成

如果有股份既996 ok
冇股份既出返ot

可能係本身人工低

Cls
唔講以為自己簽左賣身契

冇得咁計既可能啲公司要請多啲人balance返不過都係ff下姐都冇可能實現

政府都係
到時搞文件會耐左

咁先係正常喎唔通似香港咁返工連埋通勤已經冇左半日時間咩，仲要有好多仲係行緊6日工作cls

理撚得佢啦，你上司真係on撚9

6天工作60小時

香港工作文化
明知無野比你做
都要你個人坐係到

效率會更高

一間公司入邊
2 個人做 1 個人既野，11小時完成6小時可完成既野

2 個人嗰個會獲得讚賞
「你地好勤力呀 ! 仲識得合作 ! 」

1 個人用左 6 小時完成 , 獲得既係批評
「你咁獨架, 唔識同人合作架 ?
你咁快做完既 ? 係咪馬虎呀 ?」

其實你逼人ot, 人地咪會拖長d野黎做，根本冇可能集中十幾個鐘
香港d管理層到底明唔明

4天工作

冇可能 香港人生存價值就係返工
就算打杖都阻唔到熱愛返工既港人

本澤直樹d人唔洗放工

想問呢到嘅人
如果老闆見你早走過佢會黑面 無講要你ot但希望你ot
假設你地係集中做得快嘅人
你地會照常速度快手做完收工唔理老闆
定拖慢啲嘢嚟做
fg嚟講 一定唔敢照收工準時走

如果撞著藍屍：
我請你返黎係打工，你同我罷工講福利

仲有個開會文化
有啲人好中意圍埋開會唔知為乜
明明email 白紙黑字寫清楚
都仲要開個會英文講一次中文講一次

好簡單嘅野又要節外生枝講多啲
個個要講自己做野拯救世界咁

呢個ger 一個會 果個ger 又一個會
點做野呀

有公積金

鬼佬放工大把嗜好，你叫香港人返少d咪又係搵多份pt或者走去炒股票

究竟前世要做幾多好嘢 先可以投胎去北歐國家

亞洲唔可行啦

保安 一日要請4更

管理費比多一倍

香港政府話要揾非洲政策比較？

過左試用期咪準時走

取消產假 變wfh

冇所謂
總之係自己時間
賺多啲錢好 訓覺都好

領導層嘅問題咁啱早排睇到呢條片

so true
銀行同政府部門嘢唔攞假或偷偷鼠出去根本好難搞
尤其是返6日嘅人

一撚定會 搵多份星期五part time 賺多份幾撚爽

星期五六日 9成揾多份

唔番工休息下都幾好

由第一份工開始已經準時第一個走
返新工第一日都係

啱呀, 啲公司 開會根本唔係開會
以為開會吹下水就會諗到方法出嚟

邊個職級高啲 講句垃圾都有人和應 !

屌 咪就係
本身每星期都已經有一日去開大會
而家無啦啦開大會前一日又去開多個會，傾下開大會果日要傾D乜
真係痴撚線

開會report進度先硬膠，乜野都打曬係email度啦。
閱讀障礙咩，講黎講去都三篤屁

咁有多d錢
You’ve got the right to choose
而家係冇得揀個個要返
有人鍾意唔同生活
佢鍾意搵錢 我鍾意hea
我覺得冇問題

屌一D獅子山精神都冇
我地香港人

駁唔到

又見到你

唔係講緊香港,純粹係返26個鐘頭,咁時薪幾多先夠生活？有冇最低工資,咁芬蘭人點搞呀

即係人地就算唔set最低工資都得囉你調轉左個因果關係
同埋人地行業內平均工資多數係有共識咁比
呢排睇uk job indeed 都有同其他offer對比嘅數據

香港d垃圾公司仲講咩奴隸假
芬蘭已經四天工作

但政府自己行緊兩/三天工作

冇嘢做就特登搵啲濕鳩野比你做
請個人返嚟
一見佢冇嘢做嗰陣條氣就唔順
不如唔好撚請啦

短工時其實係保障就業嘅方法，一D 要24hrs輪班岡位分兩班12 hrs改為分三班8 hrs可以令多一批人有工作，但係老闆人工成本就重咗。
香港要保障老闆利益，當然唔會推行短工時。

Happy friday同monday blue

所以我就係諗緊如果香港都行最高工時,但係最低時薪冇變,係咪會有好多人暴動

連登仔睇野咁窄?
呢到個個話好，到真係實行果陣起碼一大半出黎屌鬼啦
最好自己四日，serve自己既政府部門/銀行/商鋪就番足七日
你睇下之前wfh左幾日，運輸署俾人屌成點?
唔洗講咁多，宜家d銀行多數關4點，你試下4點去銀行門口
我日日都見到d銀行職員俾人屌到仆街話點解咁早閂門呀

香港人

香港

Audit狗表示 依家收緊工 見到篇咁既野 發現 我真係鐘意OT

我要生活唔要生存呀

依家仲多左樣垃圾叫Teams
去到天腳底都要開會

有無諗過果班人唔想返屋企對住老婆仔女
或者想涼公司冷氣，親戚就係咁，屋企上網都cut埋佢話屋企開小好多冷氣

好慘

出埋保老細就業計劃

行最高工時 d老闆實cut鐘 請多個人 填返滿個鐘數

飲食or保安呢d工時長既就仆街了 要搵多份pt 計到最尾分分鐘反而返多左鐘

除左返6日/5.5日 on9外
最大問題港奴自我審查＋自制白色恐怖
夠鐘收工老細唔走就自動留低
其他又自然唔敢走果下好
所以好多野係港奴自己攞黎